\chapter{Matrice densité (opérateur statistique)}
\section{États intriqués}

Les états intriqués ont un caractère intrinsèquement quantique. Leur 
propriétés contredisent nos intuitions/attentes ``classique''.

Une propriété particulièrement remarquable: 
(qui met en évidence l'étrangeté quantique). Deux systèmes intriqués
peuvent rester intriqués même s'ils sont arbitrairement éloignés. 

\paragraph{Formalisme:} opérateur  statistique (aka: matisse densité) $\rho$ 
nous permet de décrire les \textbf{mélange} statistiques (quantiques)

%\begin{tikzpicture}
%  \draw (0,0) circle (0.1) node [below] {$p_1$};
%  \draw (1,0) circle (0.1) node [below] {$p_2$};
%\end{tikzpicture}
%
%-- mesure, décohérence

\begin{rmq}
Mélange statistique (quantique), (attention ! $\neq$ superposition
quantique)
\end{rmq}

Information complète sur un système quantique $\Leftrightarrow$ 
État $\ket{\Psi} \in \Hspace $  ($[\ket{\Psi}]$ le rayon unitaire correspondant )

Mieux 
\[
  P_{\Psi} := \ketbra{\Psi}
\]
ne dépend pas de la phase 
\[
  \begin{cases}
    \ket{\Psi} \to \e{i\alpha} \ket{\Psi} \qq{alors} P_{\Psi} \to P_{\Psi} \\
    \bra{\Psi} \to  \e{i\alpha}\bra{\Psi}
  \end{cases}
\]

Système quantique $\leftrightarrow$  $P_{\Psi}$
\[
  P_{\Psi}^2 = \ket{\Psi}\underbrace{\braket{\Psi}}_{=1}\bra{\Psi}
  = P_{\Psi} \sep
  P_{\Psi}^{\dag} = P_{\Psi}  \quad \text{(hermitien)}
\]
Soit $\{\ket{m}\}$ base O.N. de $\Hspace$

Valeur moyenne de l'opérateur $A$:
\[
  \mean{A}_{\Psi} = 
  \ev{A}{\Psi} 
  = \sum_m \mel{\Psi}{A}{m} \braket{m}{\Psi} 
  = \sum_m \bra{m}\ket{\Psi}\bra{\Psi}A\ket{m} 
  = Tr(P_{\Psi} A)
\]

\paragraph{Plus généralement : }
une ``préparation'' d'un système nous donne un mélange, où on sait
seulement que le système a une probabilité $p_\alpha$ d'être dans l'état
$\ket{\varphi_\alpha}$, $0\leq p_\alpha \leq 1$ et 
$\sum_\alpha p_\alpha =1$
On supposa $\braket{\varphi_\alpha}=1$  mais 
$\braket{\varphi_\alpha}{\varphi_\beta} \neq 0$  
en général pour $\alpha \neq \beta$ (i.e. les états sont normalisé mais
pas forcément orthogonaux)

%reformulation depuis le cours 
%Probabilité $p_{\alpha}$ que le système se trouve dans $\ket{\Psi_{\alpha}}$
%
%``Un mélange'', ``Une préparation'' : 
%$\{\ket{\Psi_{\alpha}}, p_{\alpha}\}$ \\
%( $\braket{\Psi_{\alpha}} = 1 $ mais pas forcément 
%$\braket{\Psi_{\alpha}, \Psi_{\beta}} =0$ pour $\alpha \neq \beta$)
%
%\bigskip
%$0 \leq P_\alpha \leq 1$ et $\sum_{\alpha} P_\alpha =1 $
%\[
%  \myparbox{7em}{Matrice densité (Opérateur statistique)}
%  \qq{(def)} : 
%  \boxed{
%    \rho = \sum_{\alpha} p_\alpha \ketbra{\Psi_\alpha}
%  }
%  = \sum_\alpha p_\alpha P_{\Psi_\alpha}
%\]

\begin{mydef}
  Opérateur statistique / matrice densité
  \[
    \rho \eqdef \sum_{\alpha} p_{\alpha} \ketbra{\varphi_\alpha}
    = \sum_{\alpha} p_{\alpha} P_{\varphi_\alpha}
    \hfill (*)
  \]
\end{mydef}
Les poids $p_\alpha$ sont fixés par le problème physique et $(*)$ définit la 
``préparation'': chaque état $\ket{\varphi_\alpha}$ apparait avec probabilité $p_\alpha$

\paragraph{Valeur moyenne de $A$: }  
\begin{align*}
  \mean{A}_{\rho} &= \sum_\alpha p_\alpha \mean{A}_{\Psi_\alpha} = 
  \sum_\alpha p_\alpha \ev{A}{\Psi_\alpha}  \\
  &= \sum_{\alpha, m} p_\alpha \mel{\Psi_\alpha}{A}{m} \braket{m}{\Psi_\alpha} \\
  &= \sum_m \ev{\left( \sum_\alpha \underbrace{\ketbra{\Psi_\alpha}}_{\rho} \right)}{m} \\
  &= Tr(\rho A)
\end{align*}

\paragraph{Mélange statistique}$\neq$ Superposition quantique ! \newline
Exemple : $\Hspace$ engendré par $\{\ket{+}, \ket{-}\}$ avec $\braket{+} = 1$ et $\braket{+}{-} = 0$

Prenons 
\[
  \ket{\Psi_1} := \frac{\sqrt{2}} ( \ket{+} + \ket{-}) \sep
  \ket{\Psi_2} := \frac{\sqrt{2}} ( \ket{+} - \ket{-}) 
  \qq{de sorte que} \braket{\Psi_i}{\Psi_j} = \delta_{i,j} 
\]

Superposition de $\Psi_{1,2}$ :
\[
  \ket{\Psi} := \frac{\sqrt{2}} ( \ket{\Psi_1} + \ket{\Psi_2}) = \ket{+}
\]

Probabilité de trouver $S_z = +\frac{\hbar}{2}$ (lorsque on est dans $\ket{\Psi}$) est $ \abs{\braket{+}{\Psi}}^2 =1$
$\Rightarrow \mean{S_z}_{\Psi} = + \frac{\hbar}{2}$ 


Si par contre mélange $\{(\hf, \ket{\Psi_1}) ; (\hf, \ket{\Psi_2})\}$
\[
  \rho = \sum p_\alpha \ketbra{\Psi_\alpha} 
  = \hf ( \ketbra{\Psi_1} + \ketbra{\Psi_2} )
\]

Explicitement : 
\[
  \ket{+} = \mqty(1 \\ 0) \sep
  \ket{-} = \mqty(0 \\ 1) \sep
  \ket{\Psi_1} = \frac{\sqrt{2}} \mqty(1 \\ 1) \sep
\ket{\Psi_2} = \frac{\sqrt{2}} \mqty(1 \\ -1) \sep 
\]

\begin{align*}
    \ketbra{\Psi_1} &= \hf \mqty(1 \\1) \mqty( 1 & 1)
  = \hf \mqty(\xmat{1}{2}{2}) \\
  \ketbra{\Psi_2} &= \hf \mqty(1 \\-1) \mqty( 1 & -1)
  = \hf \mqty( 1 & -1 \\ -1 & 1) 
\end{align*}

\[ 
  \Rightarrow \rho = \frac{4}  \left[ \mqty(\xmat{1}{2}{2}) + \mqty( 1 & -1 \\ -1 & 1) \right] = \hf \id
   \quad \sep S_z = \frac{\hbar}{2} \sigma_3 = \frac{\hbar}{2}\mqty(\dmat{1,-1})
\]

\[
  \mean{S_z}_{\rho} = Tr(\frac{\hbar}{2} \sigma_3 \hf \id) = \frac{\hbar}{4} Tr(\sigma_3) = 0
\]

Prob de trouver $+\frac{\hbar}{2}$ : 
\[
  \underbrace{\abs{\braket{+}{\Psi_1}}^2}_{\sfrac{1}{2}}  \times \hf 
  + \underbrace{\abs{\braket{+}{\Psi_2}}^2}_{\sfrac{1}{2}}  \times \hf 
  = \hf
\]

Prob de trouver $-\frac{\hbar}{2}$ : 
\[
  \underbrace{\abs{\braket{-}{\Psi_1}}^2}_{\sfrac{1}{2}}  \times \hf 
  + \underbrace{\abs{\braket{-}{\Psi_2}}^2}_{\sfrac{1}{2}}  \times \hf 
  = \hf
\]

\[
  \Rightarrow \mean{S_z} = 0 = \frac{\hbar}{2} \times \hf + \frac{-\hbar}{2} \times \hf
\]

``État pur '' : $\equivdef$ $p_\alpha =1 $ et $p_{\alpha'} = 0$ pour tous les autres état $\Leftrightarrow$ $\rho = \ketbra{\Psi}$ 

Critère : $\rho$ décrit un état pur $\Leftrightarrow$ $\exists$ une mesure qui domine un résultat avec certitude (probabilité =1)
Dans l'exemple précédent  : $S_z = +\frac{\hbar}{2}$  avec $p=1$ pour un système décrit par $\Psi$

\paragraph{Changement de base (1)} 
$\ket{\Phi_\alpha} = \sum_u c_{\alpha, n} \ket{n} $ où $ \{\ket{n}\}$ base ON de $\Hspace$
\[
  \rho = \sum_{n,m} ( \underbrace{\sum_{\alpha} p_\alpha c_{\alpha, n} c_{\alpha, m}^*}_{\rho_{n,m}}) \ketbra{n}{m}
  \qquad \text{non diag en général}
\]
où $\rho_{n,m} = \mel{n}{\rho}{m} $

\begin{tabular}{lll}
    \begin{minipage}{0.4\linewidth}
        On appelle les termes diagonaux: 
    \end{minipage}
    & $\rho_{m,m} =  \sum_\alpha p_\alpha \abs{c_{\alpha,m}}^2$ &
    les ``populations'' 
    \\
    \begin{minipage}{0.4\linewidth}
        On appelle les termes non diagonaux:
    \end{minipage} 
    & $\rho_{\substack{m,n \\ m \neq n}} =  \sum_\alpha p_\alpha c_{\alpha,n} c_{\alpha,m}^*$ &
    les ``cohérences'' \\
\end{tabular}

Dépend de la base !

\paragraph{Changement de base (2)}
\begin{rmq}
    $\rho = \rho^{\dag}$ hermitien $\rightarrow \exists R$ unitaire ($R^{\dag} = R^{-1}$) t.q.
    $R_{i,n}^{\dag} \rho_{m,n} R_{m,j} = \lambda_{(i)} \delta_{i,j} \quad (*)$
    avec $\rho_{m,n} = \mel{n}{\rho}{m} $ où $\{\ket{m}\}$ base ON 
\end{rmq}

Poser 
$\ket{i} = \sum_m \ket{m} R_{m,i} $ alors 
$\braket{m}{i} = _{m,i}$, $\braket{i}{m} = R_{m,i}^*$

\[
  \braket{i}{j} = \sum_m R_{m,j} R_{m,i}^* 
  = \sum_m R_{i,m}^{\dag} R_{m,j} 
  = \delta_{i,j} \qq{car} R^{\dag} = R^{-1}
\]
D'où $\{ \ket{i} \}$ est O.N.
et 
\[
  \rho = \sum_{m,n}  \ket{m} \mel{m}{\rho}{n} \bra{n}
  =\sum_{\substack{i,j \\ m,n}} 
  \ket{i}
  \underbrace{ 
    \overbrace{\braket{i}{m}}^{R_{m,i}^*}
    \overbrace{\mel{m}{\rho}{n}}^{\rho_{m,n}}
    \overbrace{\braket{n}{j}}^{R_{n,\gamma}}
  }_{\lambda_{(i)} \delta_{i,j}} \bra{j}
\]
\[
  \Rightarrow \rho = \sum_i \ketbra{i} \lambda_{(i)}
\]

$\rho$ n'est pas diagonal dans la représentation $\{p_\alpha, \ket{\Psi_\alpha}\}$

En effet $\braket{\Psi_\alpha}{\Psi_\beta} \neq 0$  en général pour $\alpha \neq \beta$
\[
  \Rightarrow \rho_{\alpha,\beta} = \mel{\Psi_\alpha}{\rho}{\Psi_\beta}  \neq 0
\]

\begin{itemize}
  \item $\rho$ non diagonal dans la BON $\{\ket{m}\}$
  \item $\rho$ diagonal dans $\{\ket{i}\}$
\end{itemize}

\begin{rmq}
  Le mélange statistique défini par $\{p_\alpha, \ket{\Psi_\alpha }\}$ est unique. Mais la 
  seule connaissance de $\rho$ ne permet pas de revenir à $\{ P\alpha, \ket{\Psi_\alpha}\} $ du 
  fait de la multiplicité des représentations. Un $\rho$ peut être
  associé à une infinitude de mélanges!
  Puisque le mélange (la préparation) dépend de la base dans laquelle on exprime $\rho$!

  Exemple :
  $\{p_\alpha , \ket{\Psi_\alpha}\}$ donne le même $\rho$ que $\{ \lambda_{(i)}, \ket{i}\}$ mais 
  ne correspond pas au même mélange.
  \begin{align*}
    \text{mélange} &\Rightarrow \rho \\
    \rho &\nRightarrow \text{un unique mélange}
  \end{align*}
\end{rmq}

Rappel : $A$ auto adjoint avec spectre $ \{ \lambda_n, \ket{e_n^I}\}$, $I=1\dots$ dégénérescence
Supposons que un système dans $\ket{\Psi}$. Alors 
\begin{align*}
  p(\lambda_n) &= \sum_I \abs{ \braket{e_n^I}{ \Psi }}^2 \\
  &= \ev{\left( \sum_I \ketbra{e_n^I } \right)}{\Psi}
\end{align*}


Pour un mélange $\{p_\alpha, \ket{\Psi_\alpha}\}$ 

\begin{align*}
  p(\lambda_n) &= \sum_{\alpha} \overbrace{p_\alpha}^{\myparboxc{7em}{prob d'être dans $\ket{\Psi_\alpha}$}}
  \underbrace{P(\lambda_n|\alpha)}_{\ev{P_{\lambda_n}}{\Psi_\alpha}} 
  = \sum_{\alpha,m} p_\alpha \mel{\Psi_\alpha}{P_{\lambda_n}}{m}\braket{m}{\Psi_\alpha} \\
  &= \sum_m \mel{m}{ \left( \sum_{\alpha} p_\alpha \ketbra{\Psi_\alpha} P_{\lambda_n} \right)}{m} 
  = Tr(\rho P_{\lambda_n})
\end{align*}
avec $p(\lambda_n | \alpha)$ la prob de trouver $\lambda_n$ si on est dans $\ket{\Psi_\alpha}$

Dans l'exemple précédent. 
\begin{align*}
  P_+ &= \ketbra{+} = \mqty(1\\0) \mqty(1 & 0) = \mqty(1 & 0 \\ 0 & 0) \sep \lambda = - \frac{\hbar}{2} \\
  P_- &= \ketbra{-} = \mqty(0\\1) \mqty(0 & 1) = \mqty(0 & 0 \\ 0 & 1) \sep \lambda = - \frac{\hbar}{2} 
\end{align*}
Vérifier $P_{\pm}^2 = P_{\pm}$ et $P_+ + P_- = \id$ 

\[
  p(+\frac{\hbar}{2}) = Tr(\hf \id . \mqty(1&0 \\ 0 & 0)) = \hf \sep
  P(-\frac{\hbar}{2}) = Tr(\hf \id . \mqty(0&0 \\ 0 & 1)) = \hf  
\]

\paragraph{Rappel}
Soit un système décrit par $\ket{\Psi} \in \Hspace$
L'état du système juste après une mesure de $A$ qui a donné $\lambda_n$ est :
\[
  \ket{\Psi} \xrightarrow{\text{mesure } A} \frac{P_{\lambda_n} \ket{\Psi}}{\sqrt{\ev{P_{\lambda_n}}{\Psi}}}
\]
où $\lambda_n$ est la valeur propre de $A$ qu'on trouve lors de la mesure de $A$

EX: $P_{\lambda_n} = \ketbra{n}$ c'est à dire $\ket{n}$ est l'état qui correspond à $\lambda_n$ ($A\ket{n} = \lambda_n \ket{n}$)

\[
  \ket{\Psi} \xrightarrow{\text{mes}} \frac{\ket{n} \braket{n}{\Psi} }{\sqrt{\braket{\Psi}{n} \braket{n}{\Psi}}}
  = \ket{n} \underbrace{\frac{ \braket{n}{\Psi}}{\abs{\braket{n}{\Psi}}} }_{\text{phase}}
\]
i.e après la mesure $\ket{\Psi} \longrightarrow [\ket{n}] $



On considère un mélange $\{ p_\alpha, \ket{\Psi} \}$
\[
  \rho \xrightarrow{\text{mesure de $A$}} \frac{p_n \rho p_n}{ Tr(\rho p_n)}
\]

Propriété générale de $\rho$ :
\begin{enumerate}
  \item $\rho= \rho^{\dag}$
  \item $Tr(\rho) =1 $
  \item $\forall \ket{\Psi} \in H, \quad \ev{\rho}{\Psi} \geq 0 $ (opérateur positif) 
  \item $\rho$ décrit un état pur $\Leftrightarrow \quad \rho^2 = \rho \Leftrightarrow Tr(\rho^2) = 1 $ 
\end{enumerate}


\begin{demo}
\begin{enumerate}
  \item  évident ( $(\ketbra{\Psi_\alpha})^{\dag} = \ketbra{\Psi_\alpha}$)
  \item 
    \begin{align*}
      Tr \rho &=  \sum \ev{\left( \sum_\alpha p_\alpha \ketbra{\Psi_{\alpha}} \right)}{m} 
      = \sum_{m,\alpha} \braket{\Psi_\alpha}{m} p_\alpha \braket{m}{\Psi_\alpha} \\
      &= \sum_\alpha p_\alpha \underbrace{\braket{\Psi_\alpha}}_{\id} = \sum_\alpha p_\alpha = 1
    \end{align*}
  \item 
    \[
      \ev{\rho}{\Psi} = \sum_\alpha p_\alpha \braket{\Psi}{\Psi_\alpha} \braket{\Psi_\alpha}{\Psi}
      = \sum_\alpha \abs{\braket{\Psi_\alpha}{\Psi}}^2 \quad p_\alpha \geq 0
    \]

  \item si $\rho = \ketbra{\Psi} $ (état pur) alors $\rho^2 = \rho$ et $Tr \rho^2 = Tr \rho = 1$
    Réciproque : Dans la base ON $\rho = \sum_i \lambda_i \ketbra{i} $ ; $ \rho^2 = \sum_i \lambda_i^2 \ketbra{i} $
    Si  $\rho^2 = \rho$ alors $\lambda_i(\lambda_i-1) = 0 \quad \forall i \Rightarrow \lambda_i = 0,1 \forall i $
    Or : $ Tr \rho = \sum_{\lambda_i} = 1 \Rightarrow \rho = \ketbra{i_o}$

    Si $Tr \rho^2 = 1 = Tr \rho$ :
    $\Rightarrow \sum_i \lambda_i (1-\lambda_i) = 0 $ avec $\lambda_i, 1-\lambda_i \geq 0$
    $\Rightarrow \lambda_i (1-\lambda_i) =0 \quad \forall i $  etc
\end{enumerate}
\end{demo}

Inversement: tous opérateur hermitien,  positif, de trace unité peut être interprété comme un op statistique

Démo: $\rho$ hermitien 
\[
\Rightarrow \rho = \sum_i \lambda_i \ketbra{i} 
\]
Positif 
\[
  \Leftrightarrow 
  \ev{\rho}{\Psi} \geq o \Leftrightarrow \lambda_i \geq 0 \quad \forall i \sep
  Tr \rho = 1 \Leftrightarrow \sum_i \lambda_i = 1 (\Rightarrow 0 \leq \lambda_i \leq 1)
\]

\section{Évolution temporelle:}
\[
  i \hbar \dv{t} \rho(t) = [H, \rho(t)] \hspace{5em} \text{schéma de Schrodïnger}
\]

La seul dépendance temporelle provient de $\ket{\Psi_\alpha (t)} = U(t,t_0) \ket{\Psi_\alpha (t_0)}$
\begin{align*}
  i \hbar \dv{t} \rho &= \sum_\alpha p_\alpha i\hbar \dv{t} \ketbra{\Psi_\alpha(t)} 
  + \sum p_\alpha \ket{\Psi_\alpha(t)} \underbrace{i\hbar \dv{t} \bra{\Psi_\alpha (t)}}_{- \bra{\Psi_\alpha(t)}H} \\
  &= [H,\rho]
\end{align*}

\paragraph{Schéma de Heisemberg}
\[
  \rho_H = U^{\dag} \rho U  \Rightarrow i\hbar \dv{t} \rho_H = [\rho_H, H] 
  + i \hbar \underbrace{\partial_t \rho_H}_{:= U^\dag \dv \rho U}
\]
\[
  \Rightarrow i\hbar \dv{t} \rho_H = [\rho_H,H] + \underbrace{U^{\dag}[H,\rho]U}_{[H,U^\dag \rho U ] = [H,\rho_H]} = 0
\]

\paragraph{Système isolé:} 
\[
  H(t) = H \Rightarrow U(t,t_0) = \e{i\sfrac{H(t-t_0)}{\hbar}}$, $[H,U] = 0 = [H,U^{\dag}]
\]
\begin{coro}
  $\rho(t)$ est pur $\Leftrightarrow \rho(t_0)$ est pur
\end{coro}

\begin{demo}
  Pur $\Leftrightarrow Tr \rho^2 = 1$

  Or
  \begin{align*}
    \dv{t} Tr(\rho^2) &= Tr(\dv{t}\rho \, \rho + \rho \dv{t} \rho) \\
    &= 2 Tr(\dv{t} \rho \, \rho ) \\
    &= -\frac{i}{\hbar} Tr([H,\rho]\rho) \\
    &= -\frac{i}{\hbar} Tr(\underbrace{(H\rho)\rho}_{\rho H\rho} - \rho H\rho) =  0
  \end{align*}
\end{demo} 

\begin{align*}
  U^{\dag}([H,\rho])U &= U^{\dag} H \rho U - U^{\dag} \rho H U \\ 
  &= HU^{\dag} \rho U - U^{\dag} \rho U H 
  = H\rho_H -\rho_H H \\
  &= [H,\rho_H]
\end{align*}
et
\begin{align*}
  \rho_H = U^{\dag} \rho U &= U^{\dag} (t,t_0) \sum p_\alpha \ketbra{\Psi_\alpha (t)} U(t,t_0) \\
  &= \sum p_\alpha \underbrace{U^{\dag} \ket{\Psi_\alpha (t)}}_{\ket{\Psi_\alpha(t_0)}} 
  \underbrace{\bra{\Psi_\alpha(t)} U(t,t_0) }_{\bra{\Psi_\alpha(t_0)}} \\
  &= \rho_H(t_0)
\end{align*}

\section{Produit tensoriel}
$ \underbrace{\Hspace_1}_{\myparboxc{2em}{part 1}} \otimes \underbrace{\Hspace_2}_{\myparboxc{2em}{part 2}}$ 
(exemple système de deux particules)

\[
  \dim \Hspace_{1,2} = d_{1,2} \sep 
  \ket{i} \in \Hspace_1 \sep
  \ket{I} \in \Hspace_2 \sep 
  \underbrace{\ket{i} \otimes \ket{I}}_{d_1 \times d_2 } \in \Hspace_1 \otimes \Hspace_2 
\]

Base explicite
\[
  \ket{i} = \mqty(\alpha_1\\ \vdots \\ \alpha_{d_1} ) \quad \sep
  \ket{I} = \mqty(\beta_1\\ \vdots \\ \beta_{d_2} ) \quad \sep
  \ket{i} \otimes \ket{I} = 
  \mqty( \alpha_1\mqty(\beta_1\\ \vdots \\ \beta_{d_2}) \\ \vdots  \\ \alpha_{d_1} \mqty( \beta_1\\ \vdots \\ \beta_{d_2}))
  =\mqty( \alpha_1 \beta_1\\ \vdots \\ \alpha_1\beta_{d_2} \\ \vdots  \\ \alpha_{d_1} \beta_1\\ \vdots \\ \alpha_{d_1}\beta_{d_2})
\]

État: 
\[
  \ket{\Phi} = \sum_{i=1,I=1}^{\alpha_1,\alpha_2} c_{i,I}  \ket{i} \otimes \ket{I} \hfill (*)
\]

Pour un état de forme $\ket{\chi} \otimes \ket{\Psi} \in \Hspace_1 \otimes \Hspace_2$ 
on aurait 
\[
  \ket{\chi} \otimes \ket{\Psi} = ( \sum a_i \ket{i} )\otimes (\sum b_I \ket{I}) 
  = \sum_{i,I} a_i b_I \ket{i} \otimes \ket{I} \hfill (**)
\]

$(**)$ n'est PAS (en général) de la forme $(*)$ car (en général) $c_{i,I} \neq a_i b_I$

dans le cas $(**)$ on peut attribuer un état bien défini ($\ket{\chi}$) à la particule 1 \newline
dans le cas $(**)$ on peut attribuer un état bien défini ($\ket{\Psi}$) à la particule 2

Par contre dans le cas $(*)$ on ne peut pas! 
( $\underbrace{c_{i,I} \neq a_i b_I}_{\myparboxc{7em}{def d'un système (état $\ket{\Phi}$ ) intriqué}}$) )

Produit tensoriel d'opérateur 
\[
  A \otimes B  (\ket{i} \otimes \ket{I} ) = A \ket{i} \otimes B\ket{I} \, , \quad \forall A,B \quad
  \text{opérateur sur $\Hspace_1, \Hspace_2$ resp.}
\]

On peut avoir $\mathcal{C}$  agissant sur $\Hspace_1 \otimes \Hspace_2$ qui n'est
pas de forme $\mathcal{C} = A\otimes B$ mais plutôt 
$\mathcal{C} = \sum \mathcal{C}_{A,B} A \otimes B $

\bigskip
Soit $\ket{\Psi_{12}} = \sum c_{i,I} \ket{i}\otimes \ket{I}$
supposer que $\{\ket{i}\}$ et $\{\ket{I}\}$ sont des bases O.N. des $\Hspace_1, \Hspace_2$ 

Alors 
\begin{align*}
  \braket{\Psi_{12}} = 1 &= 
  \sum c_{iI}^* \ket{i }\otimes\ket{I} \sum c_{jJ} \ket{j}\otimes{J} 
  = \sum_{\substack{iI \\ jJ}} c_{iI}^*  c_{jJ} 
  \underbrace{\braket{i}{j}}_{\delta_{i,j}} \underbrace{\braket{I}{J}}_{\delta_{I,J}} \\ 
  &= \sum_{i,I} \abs{c_{iI}}^2
\end{align*}

Prendre un opérateur $A$ sur $\Hspace_1$. Donc sur action sur $\Hspace_1 \otimes \Hspace_2$ est donné est donné $A \otimes \id$ 
(on n'a accès qu'a la particule 1)
\[
  \mean{A \otimes \id} = \ev{A\otimes \id}{\Psi_{12}} = Tr_{12}(\rho A \otimes \id) 
  \quad \qq{où} \rho = \ketbra{\Psi_{12}}
\]

Or 
\[
  \underbrace{\sum_{i,I} c_{iI}^* \bra{iI}}_{\bra{\Psi_{12}}}
   ( A\otimes \id)
  \underbrace{\sum_{j,J}  \ket{jJ}}_{\ket{\Psi_{12}}} c_{jJ}
  = \sum_{\substack{i,j \\ I,J}} c_{iI}^* c_{jJ} 
  \mel{i}{A}{j} \underbrace{\braket{I}{J}}_{\delta_{I,J}}
  = \sum_{i,j} \left( \sum_I c_{iI}^* c_{jI} \right) A_{ij}
\] 

\begin{mydef}
  Matrice densité réduite du système 1 
  \[\boxed{
    \rho_{ji}^1 \eqdef \sum_I c_{iI}^* c_{jI} 
  }\]
\end{mydef}

\[
  \mean{A\otimes \id}_{\ket{\Psi}}
  = \sum_{i,j} \rho_{ji}^1 A_{ij} 
  = Tr_1(\underbrace{\rho^1 A}_{\myparboxc{7em}{grandeur du $\sum$ $H_1$ uniquement}})
\]


\begin{align*}
  Tr_2 (\rho) &= Tr_2(\ketbra{\Psi_{12}})  =  \sum_I \braket{I}{\Psi_{12}}\braket{\Psi_{12}}{I} \\
  &= \sum_I \ev{ 
    (\sum_{jJ} c_{jJ}  \ket{j} \ket{J}  ) ( \sum_{kK } c_{kK}^* \ket{k}\ket{K}  )  }{I} \\
    &= \sum_I \sum_{jk} c_{jI} c_{KI}^* \ketbra{j}{k} 
    = \sum_{j,k} \rho_{jk}^1 \ketbra{j}{k} = \rho^1 
\end{align*}
vérifier $\rho_{jk}^1 = \mel{j}{\rho^1}{k} = \rho_{jk}^{1} $ 

Probabilité de trouver $\lambda_n$ lors de la mesure de $A$ (qui a un spectre de val propre $\{\lambda_n\}$)
\begin{align*}
  p(\lambda_n) &= Tr_{12} (p_n \otimes \id \rho) \\
  &= \sum_{i,I} \bra{iI}(P_n \otimes \id \ketbra{\Psi_{12}} )\ket{iI}\\
  &= \sum_{I,i,j} \mel{i}{p_n}{j} c_{jI} c_{iI}^* 
  = \sum_{i,j}  \mel{i}{p_n}{j}  \rho_{ji} \\
  &= \sum_{i,j} \ev{(P_n \underbrace{\ketbra{j}}_{\id} \rho^1  )}{i} \\
  p(\lambda_n)  &=  Tr(\sum_{j} p_n \ketbra{j} \rho^{-1} )  
  = \underbrace{Tr_1}_{\myparboxc{9em}{Ne dépend que de $\Hspace_1$ }} (p_n \rho^1)
\end{align*}

\section{Théorème de purification de Schmidt:}
Tout $\ket{\Psi_{12}} \in \Hspace_1 \otimes \Hspace_2$ s'écrit sous la forme:
\[
  \ket{\Psi_{12}} = \sum_{\alpha=1}^d  \sqrt{p_\alpha} \ket{i\alpha} \otimes \ket{I_\alpha} 
  \quad \qq{où} \sum_{\alpha=1}^d p_{\alpha} =1 \quad 1 \geq p_\alpha \geq 0
\]
$\{\ket{i\alpha}, \alpha \in [1,d_2] \}$ et $\{\ket{I_\alpha}, \alpha \in [1, d_2]\}$  bases O.N
de $H_1,2$ puis dépendent de $\ket{\Psi_{1,2}}$ et $d \leq min(d_1, d_2)$


Donc:
\begin{align*}
  \rho^1 &= Tr_2(\rho) = Tr_2 ( \sum_{\alpha,\beta} \sqrt{p_\alpha p_\beta} 
  \ketbra{i_\alpha I_\alpha}{i_\beta I\beta} \\
  &= \sum_{\gamma=1}^{d_2}  \mel{I_\gamma}{(\sum_{\alpha,\beta} \sqrt{p_\alpha p_\beta } 
  \ketbra{i_\alpha I_\alpha}{i_\beta I_\beta} ) }{I_\gamma} \\
   \rho^1 &= \sum_{\gamma=1}^d p_\gamma \ketbra{i_\gamma} 
\end{align*}

$\rho^1$ admet une interprétation de matrice densité car
\[
  \begin{cases}
    \sum p_\gamma = 1 \\
    1 \geq p_\gamma \geq 0 
  \end{cases}
  \quad \qq{et} \braket{i \gamma} =1 
\]

\section[Réciproque : Théorème de GHJW]{Réciproque : Théorème de GHJW
(Gasin, Hughston, Josza, Wouters)}
\begin{thm}
  Pour tout mélange stat décrit par $\rho^1, \Hspace_1$
  \[
      \exists \Hspace_2 \qq{et} \ket{\Psi_{12}} \in \Hspace_1 \otimes \Hspace_2 \qq{tq} \rho^1 = Tr_2(\ketbra{\Psi_{12}})
  \]
\end{thm}

Exemple : $\Hspace_1$ système de deux états (qubit) $\ket{\pm}$  
et $\Hspace_2$  système de deux états $\ket{\alpha}, \ket{\beta}$

avec $\{\ket{\pm}\}$ et $\{\ket{\alpha}, \ket{\beta}\}$ de $\Hspace_{1,2}$ sont des bases O.N

Poser 
\[
  \ket{\Psi_{12}} =\sqrt{p} \underbrace{+ \alpha}_{\ket{+} \otimes \ket{\alpha}} 
  + \sqrt{q}\underbrace{- \beta}_{\ket{-} \otimes \ket{\beta}} 
\]
avec $0 \leq p \leq 1 \, , \quad  0 \leq q \leq 1$ et $p+q =1$

Vérifier 
\begin{align*}
  \braket{\Psi_{12}} &= (\sqrt{p})^2 + (\sqrt{q})^2  =1 \\
  \rho_{12} = \ketbra{\Psi_{12}} 
  =&  (\sqrt{p}\ket{+\alpha} + \sqrt{q} \ket{-\beta} ) (\sqrt{p} \bra{+\alpha} +\sqrt{q} \bra{-\beta}) \\
  &= p \ketbra{+\alpha} + q \ketbra{-\beta} + \sqrt{pq}(\ketbra{+\alpha}{-\beta} + \ketbra{-\beta}{+\alpha})
\end{align*}

\[
  Tr_2 \rho_{12} = \ev{\rho_{12}}{\alpha} + \ev{\rho_{12}}{\beta} 
  =  p \ketbra{+} + q \ketbra{-}
\]

C'est le $\rho$ du cour précédent 
\[
  \rho = \hf ( \ketbra{\alpha_1} + \ketbra{\alpha_2} ) = p \ketbra{+} +q \ketbra{-}
\]
Rappel 
\[
  \ket{a_{1,2}} := \sqrt{p} \ket{+} \pm \sqrt{q} \ket{-} \quad \text{Dans m}
\]

\subsection{Ambigüité d'interprétation}
\begin{rmq}
On peut déterminer $\rho$ au moyen des mesures (expériences), mais pas le mélange
\end{rmq}
Il est impossible de de distinguer entre
\begin{enumerate}
  \item On a une préparation $\{\hf ,\ket{\alpha_1} ; \hf, \ket{\alpha_2}\}$
  \item On a une préparation $\{p ,\ket{+} ; q, \ket{-}\}$
  \item Un état intriqué $\ket{\Psi_{12}} \in \Hspace_1 \otimes \Hspace_2$
\end{enumerate}

1 et 2 c'est $\Hspace_1$ uniquement qui interviennes ``mélange propres''. 
Dans 3 $\Hspace_1$ et $\Hspace_2$ interviennent ``mélange impropres''

Interprétation: 
\begin{itemize}
  \item Mélange propre : 
    le système $(\Hspace_1)$ se trouve dans un état bien défini mais inconnu de l'expérimentateur
  \item Mélange impropre : 
    On ne peut pas attribuer un état bien défini au système $\Hspace_1$!
\end{itemize}

%\tikzexternalenable
\input{tikzfigure/schema_alice_bob.tex}
%\tikzexternaldisable

État intriqué
\[
 \frac{\sqrt{2}} (\ket{+-} - \ket{-+})
\]
où: $\ket{+-} := \ket{+}_A \otimes \ket{-}_B \quad \in \Hspace_1 \otimes \Hspace_2$ 
et $S_z \ket{\pm} = \pm \frac{\hbar}{2} \ket{\pm}$

Alice mesure $S_z$ et trouve $ +\frac{\hbar}{2}$
\[
    \begin{aligned}
        \text{fonction d'onde } \xrightarrow{\text{réduction}} 
        &\ket{+}_A \bra{+}_A ( \frac{\sqrt{2}} \ket{+}_A \otimes \ket{-}_B - \frac{\sqrt{2}} \ket{-}_A \otimes \ket{+}_B) \\
        &= \underbrace{\ket{+}_A \otimes \ket{-}_B }_{\myparboxc{8em}{plus intriqué}} = \ket{+-}
    \end{aligned}
\]

Le spin que Bob mesure sera $-\frac{\hbar}{2}$

Il y a une parfaite corrélation entre les mesure de A et de B !

\section{Einstein Podulsty Rosen}
$\nexists $ `` spooky action at a distance''

\begin{itemize}
  \item 
    Mesurer $S_z$ de $A$ (on en déduit $S_z$ de $B$)
  \item
    Mesurer $S_x$ de $B$ (on en déduit $S_x$ de $A$)
\end{itemize}

$\Rightarrow$ On peut mesurer $S_z$ et $S_x$ de $A$ et $B$ même si $[S_x, S_z] \neq 0$ !
Réfute la MQ!

\paragraph{EPR hypothèse}
\begin{itemize}
  \item Localité : la mesure de A (B) ne peut pas influencer (si suffisamment séparés) la mesure de B (A)
  \item Réalisme :
    Chaque particule ``sais'' sont spin dès le début. L'info pour
    déterminer $S_{x,y,z}$ est ``contenue dans les particules''
\end{itemize}

\begin{rmq}
  La corrélation parfaite ne contraint pas la relativité restreinte.

  Pour confirmer la corrélation il faut communiqué les résultats par voie  classique ($v < c$)
\end{rmq}

Expérience proposé par D.Mermin (adaptation : Brian Greene ``la magie du cosmos'')
\bigskip

$\ket{\Psi_{12}}$ est invariant sous rotation !
\begin{demo}

  Les états propre de l'opérateur $S_a (= \frac{\hbar}{2} \hat{a}\cdot \vb{\sigma} 
  = \frac{\hbar}{2} (a_1 \sigma_1 + \dots + a_n \sigma_n ) )$
  \[
    \begin{cases}
      \ket{a_+} = \e{-i \sfrac{\phi}{2} } \cos \frac{\theta}{2} \ket{+} 
      + \e{i\sfrac{\phi}{2}}  \sin \frac{\theta}{2}  \ket{-} \\
      \ket{a_-} = \e{-i \sfrac{\phi}{2} } \cos \frac{\theta}{2} \ket{+} 
      - \e{i\sfrac{\phi}{2}} \sin{\frac{\theta}{2}} \ket{-} \\
    \end{cases}
    \hfill (*)
  \]

  Vérifier 
  \[
    S_a \ket{a_{\pm}} = \pm \frac{\hbar}{2} \ket{a_{\pm}}
  \]

  \[
    (*) \Rightarrow \ket{a_+} \otimes \ket{a_-}  - \ket{a_-} \otimes \ket{a_+} 
    = - (\ket{z_+ z_-} - \ket{z_- z_+})
  \]
  Poser $\phi = 0$ pour simpliciter

  Les deux membre  correspondant  au même système (état)
\end{demo}

Supposer que A,B possèdent 3 détecteur  sur le plan $xOz$, $S_{\alpha=0, \frac{2\pi}{3}, \frac{4\pi}{3}}$
%\todo[inline]{schema avec les deux plan}

A et B choisissent leur détecteur (la direction $a$) au hasard et mesure $S_a$

Quel est la probabilité que les résultat de A et B soit corrélés ?

MQ:
\begin{itemize}
  \item A et B choisissent le même $\hat{a}$ $\frac{3}$ du temps
    $\Rightarrow $ parfaite corrélation
  \item
    A et B choisissent $\hat{a}$ distinctes $\frac{2}{3}$ du temps 
    (sans perte de généralité : $\theta=0$ pour A, $\theta = \frac{2\pi}{3}$ pour B)
\end{itemize}

Supposer que A mesure $+\frac{\hbar}{2}$ (spdg). Quelle est la probabilité pour que 
B mesure $-\frac{\hbar}{2}$

Après mesure la fonction d'onde se réduit à $\ket{+}_A \ket{-}_B$ 
prob : 
\begin{align*}
  \norm{ {}_B\braket{a_-}{+-}}^2 &\stackrel{\phi = 0}{=} \abs{( {}_B\bra{+} \sin \frac{\theta}{2} 
  - {}_B\bra{-} \cos \frac{\theta}{2} ) \ket{+}_A \ket{-}_B }^2 \\
  &= \cos^2 \frac{\theta}{2} \stackrel{\theta = \sfrac{2\pi}{3} }{=}  \frac{1}{4}
\end{align*}

Conclusion : 
\[
  \text{Prob :} \quad \frac{3} \times 1 + \frac{2}{3} \times \frac{4} = \hf = 50 \%
\]

\paragraph{EPR}

%\tikzexternalenable
\input{tikzfigure/epr.tex}
%\tikzexternaldisable

\begin{itemize}
  \item A et B choisissent le même $\theta$ $\frac{3}$ du temps $\Rightarrow$ corrélation parfaite
  \item A et B choisissent $\theta =0$ et $\theta = \frac{2\pi}{3}$ respectivement $\frac{2}{3}$ 
    du temps. 8 résultat possible :  6 de type $+-- \sep +++ \sep ---$ 
    corrélation dans 2 cas !
\end{itemize}

Si le résultat ``préinscrit'' sur les $e_{1,2}$ est de type $+--$ 
\[
  \Rightarrow \qq{prob = } \frac{3} \times 1 + \frac{2}{3} \times \frac{2}{6} = 55 \%
\]

Si le résultat est $\pm\pm\pm$
\[
  \Rightarrow \qq{prob = } 100 \%
\]

Dans tous les cas prob$ \geq 55\%$ (inégalité de Bell)
La MQ est vérifier expérimentalement.

\subsubsection{Décohérence}
\textbf{Dichotomie Artificielle} entre ``Quantique'' et ``Classique''
\begin{itemize}
  \item l'appareil est ``classique'' et le système ``quantique''
  \item Quid de la cosmologies quantique ?
  \item Pourquoi on n'observe qu'un résultat ? ( l'``embargo classique'' Pourquoi $\nexists$ chats de Schrodïnger?)
  \item A quel moment est-ce qu'un système devient ``macroscopique'' ? (1000 atomes ? 1002 ?)
  \item Le monde est quantique et la ``classicalité'' est émergente ?
\end{itemize}

Décohérence : ``macroscopique'' veut dire pas isolé de sont environnement 
La transition quantique vers classique correspond à une perte
d'information (de degré de liberté) du système vers l'environnement.

\paragraph{Modèle de Neumann (1932)}
\[
  \underbrace{\Hspace_s}_{\text{system}}, \qquad \underbrace{\Hspace_d}_{\text{détecteur}} \qquad
  \qq{base} \{\ket{\pm}\} \qq{et} \{\ket{d_{\pm}}\} \quad \text{O.N}
\]

Supposer détecteur quantique dans $\ket{d_-}$ t.q.
\[
  \begin{cases}
    \ket{-} \otimes \ket{d_-} &\to ket{-} \otimes \ket{d_-} \\
    \ket{+} \otimes \ket{d_-} &\to ket{-} \otimes \ket{d_+} \\
  \end{cases}
\]

\[
  \Hspace_s \ni \ket{\Psi_s} = \alpha \ket{+} + \beta \ket{-} 
  \qq{avec} \abs{\alpha}^2 + \abs{\beta}^2 =1
\]

\[
  \Hspace_s \otimes \Hspace_d \ni \ket{\Phi_i} =  (\alpha \ket{+} + \beta \ket{-}) \otimes \ket{d_-}
  \xrightarrow{U} ( \alpha \ket{+} \otimes \ket{d_+} + \beta \ket{-}\otimes \ket{d-}) = : \ket{\Psi_f}
\]
$U$ est unitaire ! 
\begin{align*}
  \braket{\Phi_f} &= ( \bar{\alpha} \bra{+}\bra{d_+} + \bar{\beta} \bra{-}\bra{d_-})
  (\alpha\ket{+}\ket{d_+} + \beta\ket{-}\ket{d_-} )  \\
  &= \abs{\alpha}^2 1 + \abs{\beta}^2 = 1 = \dots = \braket{\Phi_i}
\end{align*}

\[
  \begin{split}
  \rho = \ketbra{\Phi_f} 
  = \abs{\alpha}^2 \ketbra{+} \otimes \ketbra{d_+} + \abs{\beta}^2 \ketbra{-} \otimes \ketbra{d-}
  \\
  + \alpha\bra{\beta} \ketbra{+}{-} \otimes \ketbra{d_+}{d_-}  + \beta \bar{\alpha} \ketbra{-}{+}
  \otimes \ketbra{d_-}
  \end{split}
\]

mesure : $\rho \xrightarrow{\text{non-unitaire}} \rho^r$ 
Interprétation simple (à la Copenhague) de $\rho^r$ : 
\begin{itemize}
  \item le système à prob $\abs{\alpha}^2$ de  se trouver dans l'état $\ket{+}$
  \item le système à prob $\abs{\beta}^2$ de  se trouver dans l'état $\ket{-}$
\end{itemize}

Pas de distinction macro/micro mais quid de processus non unitaire ?

%\paragraph{Décohérence} 
%\[
%  \Hspace_s \otimes \Hspace_d \otimes \Hspace_F  \ni
%  \ket{\Psi_i} = 
%\]
%
%\todo[inline]{voir fin}
%

\bigskip 
\textbf{Autres exemple dans les notes de cours}
